% Created 2020-12-06 So 20:07
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{threeparttable} \setminted{fontsize=\footnotesize, frame=lines}
\usetheme[height=20pt]{Rochester}
\author{Andreas Bamberger}
\date{2020-12-08}
\title{Web-APIs mit GraphQL \& Graphene (Django)}
\subtitle{@Leipzig Python User Group Meetup}
\hypersetup{
 pdfauthor={Andreas Bamberger},
 pdftitle={Web-APIs mit GraphQL \& Graphene (Django)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Vorstellung GraphQL}
\label{sec:orgabe0303}
\subsection{Was ist GraphQL?}
\label{sec:org3a1683b}
\begin{frame}[label={sec:orgc5b1593}]{Was ist GraphQL?}
\begin{block}{Open Source Query-Language für APIs}
\end{block}
\begin{block}{Serverseitige LaufzeitumgebunGraphiQL g}
\end{block}
\begin{block}{Alternative zu REST Spezifikation}
\end{block}
\begin{block}{Wichtigste Merkmale}
\begin{itemize}
\item Deklarative Client-Abfragen
\item Single-Endpoint
\item Strikte Typisierung
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Implementierungen für alle wichtigen Sprachen verfügbar (Python, Java, JS, PHP, Go\ldots{})}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd4e8f17}]{Hintergrund}
\begin{block}{Seit 2012 bei Facebook im Einsatz}
\end{block}
\begin{block}{Open-Source seit 2015}
\end{block}
\begin{block}{Im Einsatz bei: Shopify, GitHub, yelp, Twitter, Pinterest, Coursera\ldots{}}
\end{block}
\end{frame}
\subsection{Warum GraphQL?}
\label{sec:orgb79579b}
\begin{frame}[label={sec:org13a1da9}]{Warum GraphQL?}
\begin{block}{Motivation: Steigerung von Flexiblität und Effizienz ggü REST durch..}
\begin{itemize}
\item Datensparsamkeit: Insb. mobile Geräte mit Limitationen bei Datenvolumen und -durchsatz
\item Verkürzte Entwicklungszyklen \& Produkttests
\item Gesteigerte Kompabilität mit unterschiedlichen Frontend Frameworks durch Standardisierung
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd090f96}]{Spezifische Painpoints mit REST}
\begin{block}{Over \& -underfetching}
\begin{itemize}
\item Overfetching: Zu viel Daten
\item Undefetching: Zu wenige Data -> Multiple requests (n+1 - Problem)
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{(Typische) Lösungstrategien bei REST:}
\begin{itemize}
\item Spezialisierter Endpunkte
\item Problem: Zusätzlicher Implementierungs- \& Wartungsaufwand
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgc300a35}]{Schema \& Typisierung}
\begin{block}{\emph{Schema Definition Language}}
\begin{itemize}
\item Strikte Typsieriung
\item Vollständige Abbildung aller exponierten Daten
\item Liefert Beschreibung zu Daten (keine Ambiguität / zusätzliches Parsing)
\item => Entkopplung von Entwicklungszyklen zwischen Front- und Backend
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Kernkonzepte: GraphQL}
\label{sec:org0fb5353}
\subsection{Schema Definition Language}
\label{sec:org6a69ae7}
\begin{frame}[label={sec:orga375d58},fragile]{SDL, Felder \& Typen}
 \begin{block}{SDL Aufbau}
\begin{itemize}
\item Typen
\begin{itemize}
\item Skalare (Float, Int, String, Bool, Date)
\item Eigene Typen (dazu später mehr)
\end{itemize}
\item Felder
\begin{itemize}
\item Objektreferenzen (mit Typ)
\item Reservierte Root-Felder: \emph{Query, Mutation, Subscription}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{minted}[]{typescript}
type Author {
    name: String!
    age: Int!
    books: [Book!]! //1:n 
}
\end{minted}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{minted}[]{typescript}
type Book {
    title: String!
    year: Int!
    author: Author!
}
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\subsection{Queries \& Mutations}
\label{sec:orge98cea2}
\begin{frame}[label={sec:org6747c85},fragile]{Queries}
 \begin{itemize}
\item Root-Field: Name der Query
\item Parameter (first, last, etc)
\item Output-Felder
\end{itemize}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{minted}[]{javascript}
query{
  book{
    title
    author{
      first_name
      last_name
    }
  }
}
\end{minted}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{minted}[]{javascript}
query{
  book(title:"ll") {
    title
    author{
      first_name
      last_name
    }
  }
}
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}
\begin{block}{=> Demo GraphiQL}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org06b7acb},fragile]{Mutations: Datenmanipulation}
 \begin{itemize}
\item Create, Update, Delete
\item Alle Operateionen per POST (kein GET/PUT/UPDATE)
\end{itemize}
\begin{block}{}
\begin{minted}[]{javascript}
mutation{
  author_create(date_of_birth: "1900",
                first_name: "Monty",
                last_name: "Python") {
    author{
      first_name
    }
  }
}
\end{minted}
\end{block}
\begin{block}{=> Demo GraphiQL}
\end{block}
\end{frame}
\section{GraphQL und Django}
\label{sec:orgab12e30}
\subsection{GraphQL und Django (Graphene)}
\label{sec:org78f2963}
\begin{frame}[label={sec:org40b572b}]{Django}
\begin{block}{Wast ist Django?}
\begin{itemize}
\item Wikipedia: "Django ist ein in Python geschriebenes, quelloffenes Webframework, das einem Model-View-Presenter-Schema (MVC) folgt"
\begin{itemize}
\item Model: Datenschicht. Django mit ORM für Datenbanksysteme (MySQL, SQLite etc.)
\item View: Präsentation der Daten (Bsp. HTML Template / JSON)
\item Controller: Steuerungslogik als Bindeglied zwischen Model und View
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgb196fbc}]{Graphene}
\begin{block}{Was ist Graphene(-Django)?}
\begin{itemize}
\item Python-Bibliothek zur Implementierung einer (\emph{code-first}) GraphQL API
\begin{itemize}
\item Integration über SQLAlchemy (Graphene-SQLAlchemy) oder Django (Graphene-Django)
\item \emph{Schema-First} Alternative: \url{https://ariadnegraphql.org/}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org55820ec},fragile]{Installation / Integration mit Django}
 \begin{enumerate}
\item \texttt{pip install graphene-django}
\item \texttt{schema.py} anlegen
\item \texttt{settings.py} 
\begin{enumerate}
\item Installed Apps hinzufügen
\item Dateireferenz zu \texttt{schema.py} unter GRAPHENE \{\} spezifizieren
\end{enumerate}
\item GraphQL Endpunkt in \texttt{urls.py} hinzufügen
\end{enumerate}
\end{frame}
\subsection{Referenzimplementierung: Local Library}
\label{sec:org1aabaa0}
\begin{frame}[label={sec:org3cb7c09}]{library.models.py}
\begin{block}{Author (name, date\_of\_birth etc.)}
\end{block}
\begin{block}{Book (title, summary)}
\begin{itemize}
\item author (fk)
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{BookInstance (loan\_status)}
\begin{itemize}
\item book (fk)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org7200659},fragile]{DjangoObject Types (library.schema.py )}
 \begin{block}{\texttt{DjangoObjectType}: Automatische Konvertierung von Django-Model zu \texttt{ObjectType}}
\begin{minted}[]{python}
class BookType(DjangoObjectType):
    class Meta:
        model = Book
        # fields = ...
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Für Abfrage von verbundenen Modellen (FK/MtM) muss jedes Model als \texttt{DjangoObjectType} definiert werden
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgebc3683},fragile]{Query (library.schema.py):}
 \begin{block}{Query und Resolver Function}
\begin{minted}[]{python}
class Query(object):
book = graphene.List(BookType,
                      title=graphene.String())

  def resolve_book(parent, info, title=None):
      if title is not None:
          return Book.objects.filter(
              title__contains=title)

      return Book.objects.all()
\end{minted}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgfe19863},fragile]{Mutation (library.schema.py)}
 \begin{minted}[]{python}
class AuthorCreate(graphene.Mutation):
    author = graphene.Field(AuthorType) # Rückgabefelder

    class Arguments:
        first_name = graphene.String(required=True)
        last_name = graphene.String(required=True)
        date_of_birth = graphene.Date(required=True)
        date_of_death = graphene.Date(required=False)

    def mutate(self, info, first_name,
               last_name,
               date_of_birth,
               date_of_death=None):
        author = Author(first_name,
                        last_name,
                        date_of_birth,
                        date_of_death)
        author.save()

        return AuthorCreate(author=author)
\end{minted}
\end{frame}
\section{Kritische Würdigung}
\label{sec:org508f8c7}
\subsection{Pro \& Contra}
\label{sec:orgf69b8fe}
\begin{frame}[label={sec:org34294c7}]{Pro}
\begin{itemize}
\item Einfache Serialisierung von Objekten
\item API-Doukumentation en passant
\item Konsumption über JS-Frontend Apollo sehr komfortabel
\item Erlaubt integration von REST Endpunkte (Migration/Upload)
\item Leichte Exploration über GraphiQL
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd81b74f}]{Contra}
\begin{itemize}
\item Nur ein Endpunkt (Schema introspection)
\item Error-Handling / Debuginformationen z.T. wenig Informativ
\item Ökosystem relativ neu (GrahQL JWT \textasciitilde{} 600 Stars GH)
\item File-Upload
\item Keine komplexen Objekte in Mutationen (Bsp: Array von Objekten)
\item Dokumentation
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Appendix}
\label{sec:orgf189768}
\begin{frame}[label={sec:org3e9ec1c}]{Ressourcen}
\begin{block}{Präsentation und Code}
\begin{itemize}
\item \url{https://gitlab.com/a\_ba/lpug-django-graphene}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Nützliche Links}
\begin{itemize}
\item \url{https://graphql.org/}
\item \url{https://graphene-python.org}
\item \url{https://www.howtographql.com/graphql-python/0-introduction/}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\end{document}
